%---------------------------------------------------------------
\chapter{\kesimpulan}
%---------------------------------------------------------------
% \todo{Tambahkan kesimpulan dan saran terkait dengan perkerjaan 
% 	yang dilakukan.}
Pada bab ini akan dijelaskan mengenai kesimpulan yang dapat diambil dari
penelitian yang telah dilakukan oleh \saya dan beberapa saran yang dapat
dipertimbangan dalam penelitian berikutnya.

%---------------------------------------------------------------
\section{Kesimpulan}
%---------------------------------------------------------------
Sebuah metode jaringan saraf tiruan berbasis kompetisi dengan nama
FNGLVQ berhasil dikembangkan dan diuji-coba dengan menggunakan data aritmia
dari data MIT-BIH database. Pengujian dilakukan dengan menggunakan beberapa
skenario dan dilakukan uji statistik untuk menunjukkan keunggulan metode FNLVQ
terhadap GLVQ khususnya pada data kelainan aritmia. Dari hasil pengujian dan
analisis dapat ditarik kesimpulan sebagai berikut;
\begin{enumerate}
  \item Penelitian ini berhasil mengembangkan suatu metode pengenalan baru,
  FNGLVQ yang diimplementasikan dengan menggunakan java.
  \item Pengolahan data awal menggunakan wavelet daubechies order 8 (db8)
  memberikan hasil rata-rata terbaik dibandingkan dengan db2, db4 maupun
  db6, yakni 94.92\%. 

%   \item Penghilangan Noise pada data awal aritmia dapat meningkatkan kinerja
%   algoritma dalam proses pengenalan aritmia.

  \item Penggunaan mekanisme pengurutan data latih menggunakan metode
  \emph{round-robin} dapat meningkatkan level akurasi dengan nilai $i < 30$.
  \item Penggabungan teori fuzzy yang diadaptasi dari metode FNLVQ dengan
  GLVQ menjadi FN-GLVQ dapat meningkatkan kinerja dari pengenalan kelainan
  aritmia sampai 98.53\% untuk 6 kelas aritmia dan 96.33\% untuk 12 kelas.
  \item Metode FNGLVQ masih sensitif terhadap inisialisasi bobot awal
  dibandingkan dengan metode GLVQ, namun dengan bobot yang tepat, misal bobot
  diambil dari data latih, dapat memberikan hasil yang lebih baik.
  \item Penggunaan metode LVQ khususnya GLVQ dan FNGLVQ pada data aritmia
  dapat memberikan tingkat pengenalan rata-rata diatas 97\% untuk 6 kelas dan
  sampai rata-rata 95\% untuk 12 kelas
  \item Data dengan sebaran yang tidak seimbang antar kelas dapat ditangani
  lebih baik dengan menggunakan FNGLVQ dibandingkan dengan metode LVQ1, LVQ21,
  GLVQ dan Backpropagation.
\end{enumerate}

%---------------------------------------------------------------
\section{Saran}
%---------------------------------------------------------------
Pemrosesan data awal yang dilakukan pada penelitian ini masih menyisakan
beberapa kemungkinan-kemungkinan pelenitian lanjutan diataranya;
\begin{enumerate}
  \item Pada penelitian ini pendekatan analisis ECG yang digunakan adalah
  pendekatan pengenalan aritmia berdasarkan beat dimana fitur
  diekstraksi menjadi kumpulan beat tunggal. Penelitian lanjutan yang dapat
  dilakukan adalah menggunakan pendekatan fitur time interval dan
  morfologi yang bisa didapat dengan menggunakan transformasi
  wavelet.
  \item Metode penghilangan pencilan (outlier) dapat dilakukan dengan
  menggunakan Mahalanobis distance.
  \item Metode FNGLVQ membutuhkan analisis lanjutan untuk mempelajari tingkat
  sensitifitas inisalisasi bobot awal yang belum bisa dicapai pada penelitian
  ini.
\end{enumerate}
