% -----------------------------------------------------------------------------%
\chapter{\babDua}
% -----------------------------------------------------------------------------%
% \todo{tambahkan kata-kata pengantar bab 2 disini}
Pada bab ini akan dijelaskan mengenai berbagai literatur yang mendukung
penelitian ini diantaranya mulai dari uraian mengenai penyakit jantung,
khususnya \gls{arrhytmia}, \gls{ecg}, jaringan saraf tiruan, pembelajaran
berbasis kompetisi, algoritma \gls{lvq} dan beberapa varian-nya, seperti
algoritma \gls{glvq}.

% -----------------------------------------------------------------------------%
\section{Penyakit Jantung}
\label{sec:jantung}
Penyakit Jantung (\textit{Heart Disease, Cardiopathy}) adalah segala gangguan
yang timbul dan mempengaruhi jantung \cite{medicinenet.1}. Penyakit jantung
sering juga disebut dengan \textit{Cardiac Disease}. Jika sudah melibatkan
kinerja dari jantung dan pembuluh darah, maka disebut dengan
\textit{Cardiovascular Disease}. Terdapat beberapa jenis penyakit jantung
diantaranya; Angina, Arrhytmia, Congenital heart disease, Coronary artery
disease (CAD), Dilated cardiomyopathy, Heart Attack (Myocardial infarction),
Heart Failure, Hypertrophic cardiomyopathy, Mitral regurgitation, Mitral valve
prolapse, dan Pulmonary stenosis. 

Secara umum, penyakit Jantung disebabkan oleh beberapa faktor, dimana dapat 
dikategorikan menjadi 2 berdasarkan Faktor resikonya yaitu  \textit{Major} dan
\textit{Contributing}.
\begin{enumerate}
    \item \textit{Major Risk Factors} : yaitu faktor yang telah terbukti 
    menyebabkan meningkatnya resiko terhadap penyakit jantung.  Beberapa faktor
    utama yang menyebabkan terjadinya penyakit jantung adalah;
	\begin{itemize}
	    \setlength{\itemsep}{1pt}
  		\setlength{\parskip}{0pt}
  		\setlength{\parsep}{0pt}
	    \item Diabetes (Gula Darah)
	    \item Tekanan darah tinggi (Hypertension)
	    \item Merokok (Smoking)
	    \item Kolesterol tinggi (High cholesterol)
	    \item Jarang untuk beraktifitas fisik seperti Olahraga  (Lack of physical
	    activity)
	    \item Kegemukan (Obesity)
	\end{itemize}

	\item \textit{Contributing risk factors} ; yaitu salah satu  yang
	dipertimbangkan oleh dokter yang dapat menyebabkan penyakit jantung seperti;
	\begin{itemize}
	  	\setlength{\itemsep}{1pt}
		\setlength{\parskip}{0pt}
  		\setlength{\parsep}{0pt}
	    \item Tingkat Stres
	    \item Akibat Pil KB (Birth control pills)
	    \item Hormon Sex (Sex hormones)
	    \item Alkohol
	\end{itemize}
\end{enumerate}

Pada bab ini \saya akan memfokuskan pembahasan
mengenai arrhytmia, definisi, penyebab dan beberapa kategori penyakit arrhytmia
yang nantinya akan dikenali oleh sistem.

% -----------------------------------------------------------------------------%
\subsection{Arrhytmia}
\label{ssec:arrhytmia}
\Gls{arrhytmia} atau juga disebut dengan Dysrhytmia adalah kelaian/gangguan
urutan irama jantung atau gangguan kecepatan dari proses depolarisasi, repolarisasi
atau keduanya pada jantung \cite{karim.1}. Beberapa pasien terkadang tidak
menyadari akan kondisi tersebut, dan beberapa pasien lainnya merasakan
gejala-gejala klinis yang timbul seperti \gls{palpitasi}, pusing, nyeri dada,
nafas yang pendek. Di lain pihak, orang normal juga memungkinkan mengalami perasaan
yang sama seperti \gls{palpitasi}, tapi hal tersebut bukan termasuk arrhytmia.

\Gls{heartrate} atau laju denyut jantung orang normal berkisar
antara 60 sampai dengan 100 denyut per menit\cite{medicinenet.2}. Jika dilihat
dari \gls{heartrate}, terdapat dua kelompok penyakit \gls{arrhytmia} yaitu;
\begin{itemize}
	\item \textbf{Tachycardia} ; yaitu denyut jantung yang cepat, biasanya
	ditentukan lebih dari 100 denyut per menit. Termasuk didalamnya adalah 
	\textit{sinus tachycardia}, \textit{paroxysmal atrial tachycardia} (PAT), dan
	\textit{ventricular tachycardia}. \textit{Tachycardia}  dapat mengakibatkan
	\gls{palpitasi}. Namun, Tachycardia belum tentu sebuah 	\textit{Arrhythmia}.
	Peningkatan denyut jantung adalah respon  normal pada latihan fisik atau stres
	secara emosional.

	\item \textbf{Bradycardia} ; yaitu denyut jantung yang lambat, biasanya kurang
	dari 60 denyut per menit. Termasuk didalamnya \textit{sinus bradycardia}.
\end{itemize}
 
Menurut Dr. Sjukri Karim dalam bukunya \cite{karim.1}, \gls{arrhytmia}
disebabkan oleh faktor aritmogenik yaitu diantaranya;
\begin{itemize}
  \item Hipoksia : semua penyakit yang menyebabkan defisiensi oksigen pada
  miokard misalnya penyakit paru, kardiomiopati, atau penyakit jantung koroner
  dapat menyebabkan \gls{arrhytmia}.
  \item Iskemia : miokard yang iskemik oleh sebab apa saja merupakan faktor
  pencetus timbulnya \gls{arrhytmia}
  \item Rangsamgam sisimam saraf otonom : rangsangan berlebihan pada saraf
  simpatis mapun parasimpatis dapat menimbulkan \gls{arrhytmia}.
  \item Obat-obatan : semua antiaritmia mempengaruhi fase depolarisasi dan
  repolarisasi jantung, sehingga obat-bat tersebut memiliki efek aritmogenik.
  Selain itu obat-obatan seperti kafein, aminofilin, antidepresan trisiklik dan
  digitalis juga memiliki efek aritmogenik.
  \item Gangguan keseimbangan elektrolit dan gas darah : fase depolarisasi dan
  repolarisasi otot jantung ditimbulkan oleh perpindahan berbagai ion elektrolit
  melalui membran sel.
  \item Regangan dinding otot jantung : dinding jantung yang teregang seperti
  pada dilatasi atrium atau ventrikel akibat gagal jantung, kardiomiopati atau
  penyakit-penyakit katub dapat menyebabkan aritmia.
  \item Kelainan struktur sistem konduksi : penderita yang memiliki fetal
  despersi di AV-node dan fasciculo-ventricular connection, atau yang memiliki
  jalur tambahan (accessory pathway) seperti sindrom Wolff-Parkinson-White
  sangat mudah mengalami aritmia melalui mekanisme preeksitasi.
  \item Interval QT yang memanjang : pada penderita penyakit jantung koroner,
  kelainan struktur jantung atau gangguan elektrolit yang disertai interval QT
  memanjang akan lebih sering terjadi aritmia dibandingkan dengan individu
  normal.
\end{itemize} 

Beberapa penyakit/kelainan yang termasuk dalam \gls{arrhytmia} adalah sebagai
berikut;
\begin{enumerate}
  \item Atrial Fibrilation/Flutter (AF) \\
  AF merupakan irama jantung tidak teratur yang umum yang menyebabkan atrial,
  bagian atas bilik jantung, berkontraksi tidak normal. Penyebab tersering dari
  AF adalah infark miokard, dilatasi atrium kiri, penyakit paru kronis, gagal
  jantung, pasca pembedahan kardiotorasik dan tirotoksikosis.
  
  \item Supraventricular tachycardia (SVT) \\
  Denyut jantung cepat yang	tidak  normal secara teratur yang disebabkan oleh
  tembakan secara cepat impuls listrik  dari atas \textit{atrioventricular} node
  (AV node) di dalam jantung. Termasuk didalamnya adalah takikardia atrium,
  takikardia atrium multifokal, takikardia supraventrikular paroksismal.

  \item Sindrom Wolff-Parkinson-White (WPW) \\
  Merupakan kumpulan gejala yang ditimbulkan oleh impuls dari atrium yang
  dikonduksi ke ventrikel lebih cepat dari biasanya (pre-eksitasi) melalui jalur
  tambahan.

  \item Sick-Sinus Syndrome (SSS) \\
  merupakan kelainan dimana nodus SA tidak dapat mencetuskan impuls secara
  normal akibat dari fibrosis di nodus SA. Gejala klinis yang muncul berupa
  bradikardia sinus, episode henti sinus yang intermiten, dan sindrom
  bradi-takikardia sehingga penderita mengeluh palpitasi, presinkope atau
  sinkope. Biasanya diagnosis SSS dapat dilakukan dengan menggunakan Holter
  Monitor ECG (ECG 24 jam atau lebih).
  
  \item Premature Ventricular Contractions (PVC) \\
  Atau juga disebut Ventricular Premature beat, merupakan kejadian umum  dimana
  denyut jantung diinisiasi oleh ventrikel jantung,   bukan  oleh
  \textit{sinoatrial node} yang merupakan  inisiator denyut jantung yang normal.
  Akibatnya, muncul denyut tambahan yang tidak normal sebelum denyut normal
  mumcul.

  \item Ventricular Tachycardia (VT) \\
  Merupakan suatu irama jantung yang cepat yang berasal dari ruang bawah (atau
  ventrikel) jantung. Laju denyut yang cepat mencegah jantung mengisi cukup
  darah , sehingga sejumlah kecil darah dipompa ke seluruh tubuh. Ini bisa
  menjadi \textit{arrhytmia} yang serius,  terutama pada orang dengan penyakit
  jantung, dan dapat berhubungan dengan banyak  gejala. Seorang dokter harus
  mengevaluasi \textit{arrhytmia} ini.
		
  \item Ventricular fibrillation (VF) \\
  Tembakan impuls yang tidak teratur dan tidak menentu dari ventrikel. Ventrikel
  bergetar dan tidak bisa berkontraksi atau memompa darah ke tubuh.  Ini adalah
  keadaan darurat medis yang harus diobati  dengan \textit{cardiopulmonary
  resuscitation} (CPR) dan \textit{defibrillation} sesegera mungkin.
    
  \item Blok \\
  Blok atau hambatan konduksi dapat dibagi menadi 3 jenis menurut lokasi
  kejadiannya yaitu:
  \begin{itemize}
    \item Blok nodus SA : pada kondisi ini, serabut sinus adalah normal, hanya
    saja gelombang depolarisasi yang dicetuskan terhambat sebelum mencapai
    atrium. Blok SA biasanya tidak memberi gejala sehingga tidak memerlukan
    pengobatan.
    \item Blok nodus AV : semua hambatan konduksi yang terjadi antara nodus SA
    sampai pada berkas HIS-Sistem Purkinje. Blok AV dibagi menjadi Blok AV
    derajat I, II dan III. Mungkin jantung berdetak tidak teratur dan kadang sering
	lebih lambat. Jika serius, \textit{Heart Block} diobati dengan alat pacu
	jantung (PaceMaker). Sebagian besar muncul dari patologi di simpul
	atrioventrikular dimana penyakit ini penyebab paling umum dari \textit{Bradycardia}.
    \item Blok Infranodal : hambatan konduksi yang terjadi pada sistem
    infranodal. Sistem infranodal terdiri dari berkas His dan 3 cabang berkas
    infra-ventrikular yaitu satu right bundle branch (RBB), dan 2 fasikulus dari
    left bundle branch (LBB).\\
	Jika konduksi terhambat pada bagian berkas cabang kanan (RBB), maka disebut
	sebagai Right Bundle Branch Block (RBBB), dan jika konduksi terhambat pada
	bagian berkas cabang kiri (LBB), maka disebut Left Bundle Branch Block (LBBB).
  \end{itemize}
  
  \item Sudden Arrhythmia Death Syndrome (SADS) \\
  Merupakan kematian mendadak yang yang tidak diharapkan yang disebabkan oleh
  kehilangan fungsi jantung secara tiba-tiba \textit{sudden cardiac arrest}.
	
\end{enumerate}

Penanggulangan arrhytmia dapat dilakukan secara farmakologik, kardioversi,
ablasi, pemasangan alat pacu jantung atau dengan tindakan operasi. Alat pacu
jantung atau biasa disebut PaceMaker dapat dipasang secara permanen (PPM) atau
secara temporer (TPM). Pemasangan PPM maupun TPM dapapt dilakukan berdasarkan
indikasi terjadinya SSS,  AV block, gagal jantung. Pemasangan alat pacu jantung
akan menimbulkan denyut jantung yang sedikit berbeda dengan denyut jantung
normal, dan terkadang bergabung dengan denyut normal.

\glsreset{ecg}
 
Pendekatan yang dilakukan untuk mendiagnosa \gls{arrhytmia} adalah
mendengarkan denyut jantung dengan menggunakan stetoskop dimana dengan cara ini
dapat memberikan indikasi-indikasi yang umum dari denyut jantung dan apakah
teratur atau tidak. Namun tidak semua impuls elektrik dari jantung dapat
didengar, seperti di banyak cardiac arrhytmia. Cara yang sederhana dilakukan
untuk mendiagnosa irama jantung adalah dengan \gls{ecg}.

% -----------------------------------------------------------------------------%
% ECG section
\input{bab2-ecg.tex}
% -----------------------------------------------------------------------------%
\input{bab2-jst.tex}
% -----------------------------------------------------------------------------%
\input{bab2-wavelet.tex}
% -----------------------------------------------------------------------------%
\input{bab2-fuzzy.tex}
% -----------------------------------------------------------------------------%
\input{bab2-statistik.tex}
% -----------------------------------------------------------------------------%
